\input{../notemp}
\title{最新IT動向に関する特別講義}
\author{201311350 河原 悟}
\begin{document}
\maketitle
\section{日本におけるプロジェクトマネジメント普及の課題について、以下のテーマのどれかと関連付けて述べよ}
\begin{itemize}
	\item 企業競争力向上
	\item 災害復興
	\item 新製品開発
	\item 新技術開発
	\item 組織改革
	\item ビジネス・プロセス・イノベーション
	\item 教育制度改革
\end{itemize}

PMに関する技能のみ有した人間によるプロジェクトマネジメントにより、例えば技術的な問題があるフェーズにおいて起きたとき、そのプロジェクトマネージャーにその問題をうまく認識してもらえず、プロジェクトマネジメントが破綻するというシーンが日本においてはある程度起きている。
そのため、プロジェクトマネジメントにある程度の嫌悪を抱くソフトウェアエンジニアも少なくない。これにより、ソフトウェアエンジニアによる独学のプロジェクトマネジメントがおこなわれるプロジェクトも存在する。

ここでの問題は、技術に精通していない者がプロジェクトの先頭に立ちプロジェクトマネジメントをおこなうことにほかならない。
この問題の解決策には二通りあり、プロマネの技術的側面の育成と、ソフトウェアエンジニアへのプロジェクトマネジメント技術の習得である。

まず、前者について考える。技術的にクリティカルとなる部分はたいてい根深い問題であり、これを理解するのはある程度の熟練が必要である。
となると、求められる技術はある程度深いものになる。また、プロジェクトで用いられる技術は多岐にわたるため、幅広く知る必要がある。
これは育成コストが高い。

次に、後者について考える。ソフトウェアエンジニアは開発の中でプロジェクトマネジメントの技術を体験している。また、開発技術と比較してプロジェクトマネジメントの学習コストは低い。
\end{document}

